# SICP 计算机程序的构造和解释



[TOC]

 [视频连接](https://list.youku.com/albumlist/show/id_18958522.html?spm=a2h0j.8191423.module_basic_info.5~5~8~A)

#### Lec1a：Lisp概览



> 「Computer Science计算机科学」这个命名并不准确。不能称之为科学，
>
> 首先这并不是一门「科学」，更像是工程、艺术学科，可以说是现代的「魔法」。「计算机」？有很多东西和计算机无关，这就像用「粒子加速器」命名「物理学」。
>
> 这和「Geometry几何学」很像。Gaia是土地，metron是测量，然而几何学根本不是「测量大地」（测绘学科）。这是因为几千年前，埃及每年土地都要被尼罗河洪水淹没，祭司为了计算土地边界，所以产生了几何学。当然，那时的几何学的确是使用仪器测量大地并且计算。
>
> 我们今天认为「计算机科学」就是「怎么用计算机」，就像当初埃及人认为「几何学就是怎样用仪器测量土地」。
>
> 一门学科刚开始的时候，你都对它了解不深。这就很容易混淆「所做的事」与「所用之物」。我们对「计算机科学」的了解，其实比埃及人对「几何学」的了解还少。
>
> 我们几千年后回过头来
>
> 
>
> 
>
> 
>
> 
>
> 1



#### Lec1b：计算过程

#### Lec2a：高阶过程

#### Lec2b：复合数据

#### Lec3a：Escher的例子

#### Lec3b：符号化求导程序

#### Lec4a：模式匹配

#### Lec4b：通用运算符

#### Lec5a：赋值，状态和副作用

#### Lec5b：计算对象

#### Lec6a：流 I

#### Lec6b：流 II

#### Lec7a：元循环求值器I

#### Lec7b：元循环求值器II



## MIT SICP

### 序言（未完）

计算机学科的问题，都要涉及3个方面：人的大脑、计算机程序、计算机。

每一个计算机都是现实或者精神中的某个过程的一个模型，经过人的头脑孵化出来。我们很少能通过自己的程序将这种过程模拟到令人满意的程度。正因为此，程序也会不断演化，当我们的认识更深入、扩展、广泛时，就需要修改程序，一直到程序最终到达了一种亚稳定状态。

艺术解释了我们的梦想，计算机则是以程序的名义执行我们的梦想。

开发出一个个正确的结构，成为标准化的构建库（这一般称为惯用法）；然后再研究怎么利用组织技术，将惯用法和库组装成更大的结构。



### 第一章 构造过程抽象

人类的思考，有3种形式：

1. 认识基本元素
2. 将元素A 与 B相互对照，得出它们的异同和关系，然后据此构建更大的元素。
3. 从事实中归纳抽象出基本元素。

1与2是学习、应用；3是发现、发明。







# 数据结构与算法

算法研究解决问题的方法，而数据结构则是设计一种更好的组织数据和使用数据的方式。两者有很强的相互依赖关系，所以往往放在一起讨论。算法和数据结构的核心，是处理计算机问题的一些基本原则和经典案例。



http://www.cs.usfca.edu/~galles/visualization/Algorithms.html













